tweezersControlPanel v1. Руководство пользователя
=================================================

![](light/screenshots/mode-rlc.png)

[TOC]

# Введение

**tweezersControlPanel** — приложение-контрольная панель для измерительного пинцета типа [BM8232](https://gitlab.com/Andrey_71B/bm8232-rlc-meter-tweezers-hw).

---

Выдержка из характеристик пинцета BM8232:

1. Измерение параметров пассивного двухполюсника [R, L, C](#режим-rlc) и нескольких других.
2. [Вольтметр](#режим-вольтметра-частотомера) постоянного и переменного тока.
3. Продвинутый [частотомер](#режим-вольтметра-частотомера).
4. Проверка [полупроводниковых](#режим-тестера-полупроводников) приборов.
5. Простой функциональный [генератор](#режим-генератора) сигналов.

---

Возможности **tweezersControlPanel**:

- полная поддержка всех функций пинцета BM8232,
- [автоматический поиск](#автоматический-поиск-прибора) подключенного к хосту пинцета,
- управление [режимами работы](#режимы-работы) пинцета,
- удобное отображение измеренных величин,
- поддержка [калибровок](#калибровка) пинцета,
- замораживание текущих значений — опция *Пауза*,
- запись измеренных величин в файл [журнала](#журнал),
- гибкие [настройки](#настройки) внешнего вида и функциональности интерфейса,
- поддержка темной темы,
- поддержка локализации интерфейса.

# Интерфейс

Интерфейс **tweezersControlPanel** лаконичен и функционален. Большинство элементов имеют всплывающую подсказку, которая отображается при наведении курсора мыши.

## Элементы интерфейса

![](light/screenshots/interface.svg)

1. [Переключатель](#переключатель-режимов) [режимов работы](#режимы-работы).
2. Заголовок.
3. Статус подключения к прибору.
4. [Панель инструментов](#панель-инструментов).
5. Рабочая область.
6. Статусная строка.

Заголовок имеет выпадающее меню по щелчку правой кнопкой мыши. Элементы меню те же, что в меню значка [трея](#значок-в-трее).

## Переключатель режимов

| Кнопка                           | Комбинация | Что делает                                                                                                                        |
|:--------------------------------:|:----------:| --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![](light/svg/rcl.svg)           | `Z`        | Переключает прибор в [режим RLC](#режим-rlc) и отображает соответствующую страницу режима                                         |
| ![](light/svg/voltmeter.svg)     | `X`        | Переключает прибор в [режим вольтметра-частотомера](#режим-вольтметра-частотомера) и отображает соответствующую страницу режима   |
| ![](light/svg/diode.svg)         | `C`        | Переключает прибор в [режим тестера полупроводников](#режим-тестера-полупроводников) и отображает соответствующую страницу режима |
| ![](light/svg/meandr-signal.svg) | `V`        | Переключает прибор в [режим генератора](#режим-генератора) и отображает соответствующую страницу режима                           |

## Панель инструментов

| Кнопка                           | Комбинация   | Что делает                                                                                   |
|:--------------------------------:|:------------:| -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![](light/svg/connect-right.svg) | `F2`         | Отображает страницу [подключения](#подключение) к прибору                                    |
| ![](light/svg/gear.svg)          | `F3`         | Отображает страницу [настроек](#настройки) **tweezersControlPanel**                          |
| ![](light/svg/info.svg)          | `F1`         | Отображает страницу информации о **tweezersControlPanel**: версия, сборка и т. п.            |
| ![](light/svg/plus.svg)          | `=`          | На страницах [рабочих режимов](#режимы-работы) увеличивает шрифт, которым выводятся значения |
| ![](light/svg/minus.svg)         | `-`          | На страницах [рабочих режимов](#режимы-работы) уменьшает шрифт, которым выводятся значения   |
| ![](light/svg/pin-on-top.svg)    | `F7`         | Переключает отображение окна **tweezersControlPanel**: нормальное или поверх остальных окон  |
| ![](light/svg/cross-small.svg)   | `Ctrl` + `Q` | Завершает работу **tweezersControlPanel** и закрывает окно                                   |

## Значок в трее

**tweezersControlPanel** отображает значок в системной области уведомлений — трее.

Щелкните левой кнопкой мыши по значку, чтобы свернуть окно **tweezersControlPanel** в трей (или развернуть, если оно было свернуто). При свернутом в трей состоянии вкладка на панели задач не отображается.

Щелкните правой кнопкой мыши по значку в трее, чтобы открыть всплывающее меню с некоторыми общими командами управления. Среди них:

- `Разрешить перетаскивание мышью (F8)` — флажок, если установлено, то перетаскивать его можно "цепляя" левой кнопкой мыши за любые компоненты окна, кроме активных (кнопки, поля ввода и т. п.).

- `Окно без рамки (F9)` — флажок, если установлено, стандартная рамка окна Windows будет скрыта. Обратите внимание, что при скрытой рамке изменить размер окна невозможно, поэтому установите его до скрытия рамки.

# Подключение

![](light/screenshots/connect.png)

После запуска **tweezersControlPanel** отображается окно подключения к прибору. Список портов постоянно обновляется, любое подключенное устройство сразу же появляется в нем.

Выберите порт, к которому подключен прибор. Подключение произойдет сразу же после выбора порта. Если порт открыт в другом приложении или в самом **tweezersControlPanel**, слева от строки отображается метка в виде квадратика.

Если флажок `Перейти в текущий режим после успешного подключения` установлен, то после успешного подключения к прибору автоматически произойдет переход к последнему использованному [режиму работы](#режимы-работы) (по умолчанию после запуска — [режим RLC](#режим-rlc)).

При завершении работы **tweezersControlPanel** отключение от порта прибора произойдет автоматически. Если требуется отключиться от порта, не закрывая **tweezersControlPanel**, нажмите кнопку `ОТКЛЮЧИТЬСЯ`.

## Автоматический поиск прибора

Если точно не известно, к какому порту может быть подключен прибор, выберите опцию `Автоматический поиск`. **tweezersControlPanel** будет последовательно подключаться к каждому из портов из списка, пока не обнаружит подключенный прибор.

## Статус подключения

Статус подключения отображается вверху (цветной индикатор) и в статусной строке. Также в статусной строке отображается номер порта, к которому установлено подключение.

| Статус       | Что означает                                                 |
| ------------ | ------------------------------------------------------------ |
| `поиск...`   | Происходит активный поиск порта, к которому подключен прибор |
| `отключено`  | Не подключен к какому-либо порту, поиск не происходит        |
| `подключено` | Подключен к прибору                                          |

# Режимы работы

Установите [переключатель режимов](#переключатель-режимов) работы (клавиши быстрого доступа `Z`/`X`/`C`/`V`) в положение, соответствующее требуемому режиму. Это действие настроит прибор на работу в выбранном режиме и отобразит страницу режима.

Щелкните левой кнопкой мыши по значению, чтобы скопировать его в буфер обмена.

## Режим RLC

В этом режиме прибор работает как измеритель RLC.

![](light/screenshots/mode-rlc.svg)

Элементы на странице:

1. **Частота измерения** для отображаемых значений.
2. Значения измеренных величин:
   - **Активное сопротивление**.
   - **Полное сопротивление** или импеданс.
   - **Емкость** или **индуктивность**.
   - **Угол потерь в диэлектрике** (для емкости) или **добротность** (для индуктивности).
3. Установленная **эквивалентная схема** замещения для отображаемых значений.
4. [Переключатель](#переключатель-частоты-измерения) частоты измерения.
5. [Переключатель](#переключатель-эквивалентной-схемы-замещения) эквивалентной схемы замещения.
6. Сводная таблица значений для разных частот измерения.
7. Кнопка включения [относительных измерений](#относительные-измерения).
8. Графическое отображение установленной эквивалентной схемы замещения.
9. Подсказка о допустимых действиях.

### Переключатель частоты измерения

Устанавливает частоту, на которой будут производиться измерения: клавиши быстрого доступа `A`/`S`/`D`/`F`/`G`/`H` или клавиши `влево`/`вправо`.

Значение `Авто` — каждое следующее измерение производится на следующей частоте, циклически. Для одновременного наблюдения на всех измерительных частотах удобно использовать сводную таблицу.

Значения над таблицей — из текущей выбранной строки таблицы.

Клавиши `вверх`/`вниз` — выбор строки таблицы.

### Переключатель эквивалентной схемы замещения

Устанавливает эквивалентную схему замещения, которая будет использована для измерения: клавиши быстрого доступа `J`/`K`/`L`.

Значение `Авто` — выбор схемы автоматически.

> **Из [спецификации](https://gitlab.com/Andrey_71B/bm8232-rlc-meter-tweezers-hw/) на пинцет BM8232.**
> 
> Автоматический выбор схемы происходит так: если полное сопротивление менее 10 кОм – последовательная, более 10 кОм – параллельная.

### Относительные измерения

Кнопка включения относительных измерений (клавиша быстрого доступа `R`) включает или отключает режим относительных измерений.

## Режим вольтметра-частотомера

В этом режиме прибор работает как вольтметр и частотомер.

![](light/screenshots/mode-volt.svg)

Элементы на странице:

1. Вольтметр, значения измеренных величин:
   - **Среднеквадратичное значение** (действующее, TrueRMS).
   - **Постоянная составляющая** (среднее, Average).
   - **Размах** сигнала (Peak-to-Peak).
2. Частотомер, значения измеренных величин:
   - **Частота**.
   - **Период**.
   - **Скважность** (коэффициент заполнения).
   - **Количество импульсов**; значение-счетчик.
3. Кнопка сброса счетчика импульсов (клавиша `R`).
4. Подсказка о допустимых действиях.

## Режим тестера полупроводников

В этом режиме прибор работает как тестер полупроводников, измеряя падение напряжения на п/п структуре.

![](light/screenshots/mode-diode.svg)

Элементы на странице:

1. **Падение напряжения** на п/п структуре.
2. Переключатель **ограничения напряжения** измерительного постоянного тока величиной 1 мА.
3. Подсказка о допустимых действиях.

Перед началом тестирования п/п установите ограничение напряжения: клавиши быстрого доступа `A`/`S`/`D` или клавиши `влево`/`вправо`.

## Режим генератора

В этом режиме прибор работает как функциональный генератор сигналов.

![](light/screenshots/mode-gen.svg)

Элементы на странице:

1. Кнопки **уменьшения** текущего параметра сигнала.
2. Кнопки **увеличения** текущего параметра сигнала.
3. **Параметр** сигнала.
4. Переключатель вида сигнала.
5. Подсказка о допустимых действиях.

### Настройка сигнала

Чтобы настроить генерируемый сигнал:

1. Установите переключатель вида сигнала в соответствующее положение:
   
   - клавиши быстрого доступа `A`/`S`/`D`/`F`/`G`/`H`/`J`/`K`
   - или клавиши `влево`/`вправо`.

2. Установите параметр сигнала:
   
   - **пошагово**: клавиши быстрого доступа `<`/`>` или клавиши `вверх`/`вниз`;
   - через **10 шагов**: клавиши быстрого доступа `M`/`?`.

# Журнал

**tweezersControlPanel** может вести журнал измеренных значений.

На странице [настроек](#настройки) задайте имя файла, куда будет записываться журнал и включите ведение журнала, установив флажок `Запись журнала по Enter`.

## Одиночная запись

Нажмите клавишу `Enter` на странице [рабочего режима](#режимы-работы), чтобы добавить запись с текущими значениями в журнал.

## Постоянная запись

Чтобы включить постоянную запись всех поступающих значений в журнал, на странице [настроек](#настройки) установите флажок `Непрерывная запись журнала` и задайте время записи (таймаут, или максимальное значение продолжительности записи).

Нажмите клавишу `Enter` на странице [рабочего режима](#режимы-работы), чтобы начать записывать все поступающие значения в журнал.

Повторно нажмите клавишу `Enter` на странице [рабочего режима](#режимы-работы), чтобы остановить запись. Также запись остановится автоматически по достижению максимального времени (по превышению таймаута) непрерывной записи.

# Калибровка

**tweezersControlPanel** поможет откалибровать прибор, если есть такая необходимость, например, в случае, если показания не соответствуют действительности.

> **Внимание.**
> 
> Делайте калибровку только, если четко понимаете, что и зачем делаете. Действия по калибровке **необратимы**. Восстановить начальные значения **невозможно**.

Чтобы управлять инструментами калибровки и отладки, перейдите на страницу **Калибровки**: [`Страница настроек (F3)`](#настройки) ❯ `Отладка и калибровка (Ctrl+Alt+A)`.

![](light/screenshots/sett-cal.png)

Если установлен флажок `Считывать калибровочную информацию...`, то при подключении прибора, т. е. при установке статуса `подключено`, в поля калибровочных величин будут загружены значения из прибора (только если есть возможность их считывания).

Поля, в которые были загружены значения из прибора, становятся зелеными.

Если значение в поле калибровочной величины изменяется, поле становится красным.

После записи калибровочной величины в прибор поле становится зеленым.

## Калибровка и отладка измерителя RLC

Чтобы включить инструменты калибровки и отладки измерителя RLC, на странице **Калибровки** установите флажок `Включить инструменты отладки и калибровки` в разделе **Измеритель RLC**. Включенные инструменты располагаются внизу на странице [режима RLC](#режим-rlc). Назначение инструментов — см. [спецификацию](https://gitlab.com/Andrey_71B/bm8232-rlc-meter-tweezers-hw/) прибора.

> **Внимание.**
> 
> Нажатие на кнопки `OPEN-SHORT` и `OPEN-SHORT-LOAD` запускает процесс калибровки **сразу же**, без предварительного предупреждения. Будьте осторожны, если не планируете делать калибровку, — отменить ее невозможно!

![Инструменты калибровки и отладки RLC расположены внизу страницы режима](light/screenshots/cal-rlc.png)

## Калибровка вольтметра и частотомера

Чтобы включить инструменты калибровки вольтметра и частотомера, на странице **Калибровки** установите флажок `Включить инструменты калибровки` в разделе **Вольтметр и частотомер**. Включенные инструменты располагаются внизу на странице [режима вольтметра-частотомера](#режим-вольтметра-частотомера). Назначение инструментов — см. [спецификацию](https://gitlab.com/Andrey_71B/bm8232-rlc-meter-tweezers-hw/) прибора.

![Инструменты калибровки вольтметра и частотомера расположены внизу страницы режима](light/screenshots/cal-uf.png)

# Настройки

![](light/screenshots/settings.png)

Настройки разделены на 4 секции:

1. **Интерфейс** — настройка внешнего вида **tweezersControlPanel**.
2. **Значения и единицы измерения** — настройка внешнего вида значений в [рабочей области](#интерфейс).
3. **Разное** — разные настройки.
4. **Журнал** — настройки записи в [журнал](#журнал).

Также внизу есть кнопки-ссылки на дополнительные настройки и опции:

- `Карта горячих клавиш (F12)` — показывает страницу с картой горячих клавиш.
- `Отладка и калибровка (Ctrl+Alt+A)` — показывает страницу с настройками [калибровки](#калибровка) прибора.
- `Сброс настроек приложения` — сброс до настроек по умолчанию.

# Помощь в локализации интерфейса

Хотите видеть интерфейс **tweezersControlPanel** на своем родном языке? Вы можете внести свой вклад в перевод **tweezersControlPanel**.

Приложение разработано с возможностью легкой локализации интерфейса. Файлы локализаций размещаются в каталоге [bin/lang](../bin/lang).

Пожалуйста, осуществите перевод на другой язык, следуя нижеприведенным инструкциям:

1. Откройте файл-шаблон `<project_name>.pot` (каталог [bin/lang](../bin/lang)) в [Poedit](https://poedit.net/).
2. Создайте новый перевод для языка, на который будете переводить.
3. Осуществите перевод с английского на свой родной язык и сохраните переведенный файл как `<project_name>.xx.po`, где `xx` — суффикс локали, обычно уже подставлен при выборе языка перевода, может быть вида `xx_yy`.
4. Вы можете использовать другой уже переведенный файл `*.??.po` в качестве опорного, если не знаете язык оригинала.
5. Предложите свой перевод на странице разработки проекта на [gitlab.com](https://gitlab.com/riva-lab/tweezersControlPanel), открыв новое [обсуждение](-/issues) с заголовком вида `i18n: language <your-locale> <new/fix/etc>`.
6. Если хотите использовать свой перевод, не дожидаясь его включения в релиз, добавьте в `languages.ini` определение для своего перевода:
   - увеличьте значение `Count` на единицу (`Count` показывает число доступных локализаций),
   - добавьте строку вида `L-<index>=<locale><description>`, например, `L-2=RU, Russian - Русский`,
   - обратите внимание,  строка должна начинаться с суффикса локали (например, `ru` или `ru_ru`, регистр не имеет значения, пробелы и запятые после локали игнорируются).

# Список доступных языков

| Язык                               | Автор           | Переведено |
| ---------------------------------- | --------------- |:----------:|
| English (оригинальный, встроенный) | Riva (riva-lab) | —          |
| Русский                            | a_biv @ list.ru | 100%       |
| Українська                         | Riva (riva-lab) | 100%       |
